<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title></title><link>/</link><description></description><atom:link href="/feeds%5Comics-services-team.rss.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Thu, 26 Mar 2015 00:00:00 +0100</lastBuildDate><item><title>mzOS, un nouvel outil pour l’annotation de données de métabolomiques basées sur des heuristiques simples</title><link>/mzos-heuristic-based-metabolomics-annotation-tool.html</link><description>&lt;p&gt;Ayant passer le plus clair de mon temps (au boulot n&amp;#8217;est ce pas) à essayer de traiter des données de spectrométrie de masse pour la mébolomique et protéomique, il me fallait contribuer très humblement et succintement à ce petit monde et notamment à celui de la&amp;nbsp;métabolomique.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Introduction&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En général, le traitement &lt;span class="caps"&gt;MS&lt;/span&gt; en métabolomique (en non ciblé) se découpe en plusieurs&amp;nbsp;phases:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;une première pour extraire les signaux des cartes &lt;span class="caps"&gt;LC&lt;/span&gt;/&lt;span class="caps"&gt;MS&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;une deuxième pour aligner et donc ensuite matcher les signaux de plusieurs cartes (ceux correspondant à la même&amp;nbsp;espèce)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;enfin une troisième pour assigner une espèce connue (issue de base de données) ou non à un maximum de signaux. On note ici, qu&amp;#8217;il est toujours de faire un vérification&amp;nbsp;experimentale&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Je me suis attardé sur la troisième phase car c&amp;#8217;est à mon avis la plus critique, en même temps la plus abordable d&amp;#8217;un point de vie algorithmique (pas besoin de traitement de signal, mathématiques -wavelet-&amp;nbsp;etc&amp;#8230;).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;De quoi s&amp;#8217;agit-il&amp;nbsp;?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Comme l&amp;#8217;annonce le titre, mzOS est un petit package python permettant d&amp;#8217;annoter, &lt;em&gt;ie de detecter les adduits et isotopes&lt;/em&gt;, abondant dans les données de spectrométrie de masse, à partir d&amp;#8217;un simple tableau de &lt;em&gt;features&lt;/em&gt;. L&amp;#8217;idée est de le faire tourner après des outils comme &lt;em&gt;&lt;span class="caps"&gt;XCMS&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;, référence dans en la matière ou &lt;em&gt;matra&lt;/em&gt; permettant de faire de la détection de features sur un jeu de données (preuve de concept), ou encore le binding python de &lt;em&gt;OpenMS&lt;/em&gt;&amp;nbsp;pyopenms. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs packages R ont déjà été implémentés, notamment un des plus connus &lt;span class="caps"&gt;CAMERA&lt;/span&gt; et plus récemment, des outils visant à assigner à chaque possibilité d&amp;#8217;annotation pour un signal une valeur de probabilité (Probmetab), basés sur des méthodes bayésiennes. Cette valeur de probabilité peut prendre en compte le réseau metabolique de l&amp;#8217;espèce, les ratios entres les isotopes, les temps de rétention prédits et bien d&amp;#8217;autres métriques auxquelles nous n&amp;#8217;avons pas encore pensé j&amp;#8217;imagine. Ces outils sont évidemment intéressant lorque le nombre d&amp;#8217;annotation possible est supérieur à 1. Sachant que les analyseurs de masse sont de plus en plus performant, on s&amp;#8217;acheminera vers la seule annotation possible en combinaison avec une base de données sur les temps de rétention&amp;nbsp;maison.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Pourquoi python&amp;nbsp;?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Python est un langage simple et lisible comme tout le monde le sait, et possède de nombreux packages pour la science ce qui en fait clairement sa force. On pense notamment à numpy, scipy, scikit-learn. Ainsi, même si c&amp;#8217;est au départ c&amp;#8217;est un langage clairement lent, tout cette &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; permet d&amp;#8217;en faire un langage de programmation majeur dans le monde de la sciences aux cotés de R&amp;nbsp;notamment.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Adducts and isotopes&amp;nbsp;labeling&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Adducts and isotopes are distinguished from real monoisotopic feature using different clustering techniques, using in particular detected peaks shape and peaks intensity across sample and mz over charge and elution time&amp;nbsp;coordinates.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Database&amp;nbsp;annotation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Each detected feature is search against selected databases (for the moment,  &lt;span class="caps"&gt;HMDB&lt;/span&gt;, &lt;span class="caps"&gt;LMSD&lt;/span&gt;, and &lt;span class="caps"&gt;KEGG&lt;/span&gt;) passing considered adduct (usually M+H or M-H) very effectively since each database could be shipped or constructed using a mzOS script under the form of an &lt;a href="http://sqlite3.org"&gt;sqlite&lt;/a&gt; file. Several score are calculated. One taking into account the difference between observed isotopic pattern of one feature and a theoritical one derived from the annotation. The other is bayesian approach to determine annotations probabilities given the knowledge of the metabolic network (thanks to &lt;span class="caps"&gt;KEGG&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">omics services team</dc:creator><pubDate>Thu, 26 Mar 2015 00:00:00 +0100</pubDate><guid>tag:,2015-03-26:mzos-heuristic-based-metabolomics-annotation-tool.html</guid><category>python</category><category>data-mining</category><category>mass-spectrometry</category><category>metabolomics</category></item><item><title>Omics Services blog</title><link>/omics-services-blog.html</link><description>&lt;p&gt;Hello&amp;nbsp;everyone, &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This a blog for publishing news about the Omics Services company. We want to share a space where we can exchange about technologies employed&amp;nbsp;here.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">omics services team</dc:creator><pubDate>Fri, 03 Dec 2010 10:20:00 +0100</pubDate><guid>tag:,2010-12-03:omics-services-blog.html</guid><category>hello</category></item></channel></rss>